王重阳：虚怀养晦的全真教祖师

　　排名第四
　　武功：★ ★ ★ ★ ★
　　智商：★ ★ ★ ★ ★
　　情商：★ ★
　　高人指数：★ ★ ★ ★
　　攻击力：★ ★ ★ ★ ★
　　全真教由王重阳首创，王重阳乃创教祖师。马钰等七子是他亲传弟子，为第二代。赵志敬、尹志平、程瑶迦等为七子门徒，属第三代。杨过等一辈则是第四代了。
　　王重阳的事迹，与《九阴真经》有紧密关系。
　　《九阴真经》中所载的武功，奇幻奥秘，神妙之极。为了争夺《九阴真经》这部经文而丧命的英雄好汉，前前后后已有一百多人。凡是到了手的，都想依着经中所载修习武功，但练不到一年半载，总是给人发觉，追踪而来劫夺。抢来抢去，也不知死了多少人。得了书的千方百计躲避，但追夺的人有许许多多，总是不放过他。那阴谋诡计，硬抢软骗的花招，也不知为这部经书使了多少。
　　天下的英雄豪杰都要抢夺《九阴真经》，后来事情越闹越大，连全真教教主、桃花岛主黄老邪、丐帮的洪帮主这些大高手也插上手了。他们五人约定在华山论剑，谁的武功天下第一，经书就归谁所有。
　　那经书最后终究落在天下武功第一的王重阳手里了。王重阳得到经书之后，却不练其中功夫，把经书放入了一只石匣，压在他打坐的蒲团下面的石板之下。
　　王重阳的武功既已天下第一，他再练得更强，仍也不过是天下第一。当初他到华山论剑，也不是为了争天下第一的名头，而是要得到这部《九阴真经》。他要得到经书，也不是为了要练其中的功夫，却是解救普天下的英雄豪杰，免得互相斫杀，大家不得好死。
　　王重阳把那部《九阴真经》压在蒲团下面的石板底下，武林之中倒也真的安静了一阵子。
　　后来王重阳自知寿限已到，于是安排了教中大事之后，命其师弟将《九阴真经》取来，生了炉火，要将经书焚毁，但抚摸良久，长叹一声，说道：“前辈毕生心血，岂能毁于我手？水能载舟，亦能覆舟，要看后人如何善用此经了。只是凡我门下，决不可习练经中武功，以免旁人说我夺经是怀有私心。”
　　王重阳与林朝英均是武学奇才，原是一对天造地设的佳偶。二人之间，既无或男或女的第三者引起情海波澜，亦无亲友师弟间的仇怨纠葛。
　　王重阳先前因专心起义抗金大事，无暇顾及儿女私情，但义师毁败、枯居古墓，林朝英前来相慰，柔情高义，感人实深，其时已无好事不谐之理，却仍是落得情天长恨，一个出家做了黄冠，一个在石墓中郁郁以终。
　　此中原由，丘处机等弟子固然不知，甚至王林两人自己亦是难以解说，惟有归之于“无缘”二字而已。
　　却不知无缘系“果”而非“因”，二人武功既高，自负益甚，每当情苗渐茁，谈论武学时的竞争便随之而生，始终不相上下，两人一直至死，竞争之心始终不消。
　　林朝英创出了克制全真武功的玉女心经，而王重阳不甘服输，又将九阴真经刻在墓中。只是他自思玉女心经为林朝英自创，自己却依傍前人的遗书，相较之下，实逊一筹，此后深自谦抑，常常告诫弟子以容让自克、虚怀养晦之道。
　　十大高人上榜人物中，王重阳排名第四。